美國防官員：台海危機用兵屬美總統權責

美國防官員：台海危機用兵屬美總統權責 （中央社記者廖漢原華盛頓13日專電）

美國國防部官員鄧志強今天表示，台灣關係法要求 美國必須有能力防衛台灣，但是否出兵是總統的決定。學者簡淑賢認為，美國的一中政策 是獨特的，不該由中方決定該做什麼。

五角大廈主管亞洲事務的副助理部長鄧志強（Abraham Denmark），在2049計畫協會（ Project 2049 Institute）舉辦的「台海飛彈危機20週年」研討會中提出上述說法。

歐巴馬政府任命的鄧志強在研討會中，不評論美國總統當選人川普（Donald Trump）上任 後可能的國防政策。他回答提問指出，美國是否防衛台灣屬於總統的決定，台灣關係法要 求美國必須有能力防衛台灣，並維繫安全與建立防衛自信，但是否出兵則是總統的決定。

鄧志強建議，首先，國防資源十分重要，台灣國防預算跟不上威脅勢力的演進，必須增加 。第2，聚焦於防衛本土。台灣未來的軍事布局，必須著重於對岸的威脅，並將資源投注 於本島防衛。 第3，發展精銳部隊。台灣無需跟隨中國或美國模式，而是發展截然不同的拒止中方入侵 的能力。第4，發展非對稱戰力與提高生存能力。

美國的一中政策引起議論，前美國國會研究處研究員簡淑賢（Shirley Kan）在研討會中 指出，美國的說法是一致的，認為台灣地位未有定論，美國不會說台灣的主權，會說台灣 的現狀，也不會說台灣的地位如何。 簡淑賢認為，美國一中政策的焦點在於「過程」，有關台灣的問題要如何來和平決定，並 保障台灣民眾。美國並未尋求任何特殊結論。

她表示，美國的一中政策是美國的，這在過去兩個週末是熱門新聞，但當中沒有清楚討論 到當中到底需要什麼？這是非常模糊的事務，美國的一中是自己的，有其特殊用字和說法 ，即便在政府中也有不同的講法。

她強調，美國的一中不是鬆散的用字，而是特殊說法，絕不是中國定義的一中原則，也不 是由中方指定什麼可做，什麼不可做，而是美國自己決定要怎麼做，這不該受到其他國家 的限制。

等口交部/人民日報/專家回應

司徒文：美國過去「一個中國」政策是錯的
2016-12-05 11:35
〔即時新聞／綜合報導〕美國準總統川普與我國總統蔡英文在電話中討論台美事務，引起全球關注，美國在台協會（AIT）台北辦事處前處長司徒文（William Stanton）對此表示，美國過去「一個中國」的政策是錯的，而且他強調美國從來都沒講過中國擁有台灣的主權。

由媒體人周玉蔻主持的《蔻蔻早餐》廣播節目，今日以電話連線訪問了司徒文，訪問他對於川蔡熱線的看法。司徒文首先表示，這應該是川普幕僚作出的計畫與建議，而不是台灣單方面的行動，他認為這是一個很正面的事情，也強調美國早就該做了。

司徒文還說「一個中國」的政策是有問題的，美國方面從未講過中國對台灣擁有主權。司徒文最後提醒，這個溝通的管道既然達成了，那麼可以繼續努力維持並提升，畢竟這是過去馬政府想要做卻沒做到的事情。
(自由時報)